<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Meow@B612</title>
  
  <subtitle>Joy of the New</subtitle>
  <link href="http://meowb612.xyz/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://meowb612.xyz/"/>
  <updated>2022-07-23T01:50:21.722Z</updated>
  <id>http://meowb612.xyz/</id>
  
  <author>
    <name>Matilda Y</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2022 Quarterly Book Log (II)</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2022/07/23/2207-book-log/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2022/07/23/2207-book-log/</id>
    <published>2022-07-23T02:27:53.000Z</published>
    <updated>2022-07-23T01:50:21.722Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>简单记录2022年第二个季度读到了些什么有意思的内容。</p><h1 id="技术类书籍"><a href="#技术类书籍" class="headerlink" title="技术类书籍"></a>技术类书籍</h1><p>最近这几个月开始刷leetcode了，没再精读技术类的书。</p><h1 id="非虚构类书籍"><a href="#非虚构类书籍" class="headerlink" title="非虚构类书籍"></a>非虚构类书籍</h1><h2 id="Oracle-Bones-《甲骨文》by-Peter-Hessler-何伟"><a href="#Oracle-Bones-《甲骨文》by-Peter-Hessler-何伟" class="headerlink" title="Oracle Bones 《甲骨文》by Peter Hessler 何伟"></a>Oracle Bones 《甲骨文》by Peter Hessler 何伟</h2><ul><li>Progress: 100%</li><li>Comment: 叹为观止。信手拈来的幽默感，朴实流畅的叙事，严谨的学术精神，都让我对这本书爱不释手。<br>字里行间，我能清晰感受到何老师对于中国文化的热爱。他笔下的普通人，也因他流畅文笔的衬托而无比鲜活。<br>Peter Hessler，一位历史研究者，一位教师，一个记者，一位作家。二三十多岁的年纪，他引导着如此有趣的生活，真令人羡慕不已。</li></ul><h2 id="River-Town-《江城》-by-Peter-Hessler-何伟"><a href="#River-Town-《江城》-by-Peter-Hessler-何伟" class="headerlink" title="River Town 《江城》 by Peter Hessler 何伟"></a>River Town 《江城》 by Peter Hessler 何伟</h2><ul><li>Progress: 100%</li><li>Comment: 断断续续大半年，终于读完了这本温情脉脉的书。River Town是在Oracle Bones之前写成的。能看出在River Town时期，何伟对于中国的“偏见”还比较严重；即使幽默如他，有时也无法化解笔下的强烈负面情绪。而这些带有偏见的情绪，到了Oracle Bones里，已经温和许多。从「江城」到「甲骨文」，能看出他对于中国文化的理解和热爱深刻了不少。</li></ul><h2 id="The-PhD-Grind-by-Philip-Guo"><a href="#The-PhD-Grind-by-Philip-Guo" class="headerlink" title="The PhD Grind by Philip Guo"></a>The PhD Grind by Philip Guo</h2><ul><li>Progress: 100%</li><li>Comment: 三月底的某天，花两小时飞快读完了这本小书。看完之后热血沸腾。作者的那一股韧劲儿多么迷人。每次和这样有韧性的灵魂碰撞后，我都会深受鼓舞。在这样缺乏外界刺激与监督的环境下，还能自己纯凭兴趣和坚持，拼出一番成绩，真的很棒。<br>“It was not always fun, but it was fulfilling.”<br>I hope I could say that upon my own Ph.D. graduation.<br>It was FULFILLING.</li></ul><h1 id="Selfish-Shallow-and-Self-absorbed"><a href="#Selfish-Shallow-and-Self-absorbed" class="headerlink" title="Selfish, Shallow and Self-absorbed"></a>Selfish, Shallow and Self-absorbed</h1><ul><li>Progress: 25%</li><li>Comment: 关于生育这件事，我从两年前就开始认真思考。这本书收藏了16篇有关「不生育」这一决定的文章，是一本很不错的小集子。如果你也不太想生娃，或许能在这本书里找到更多认同的声音。我也另开了一篇文章，想简单陈述一下自己的观点。</li></ul><h1 id="虚构类书籍"><a href="#虚构类书籍" class="headerlink" title="虚构类书籍"></a>虚构类书籍</h1><h2 id="生活在别处-by-米兰·昆德拉"><a href="#生活在别处-by-米兰·昆德拉" class="headerlink" title="生活在别处 by 米兰·昆德拉"></a>生活在别处 by 米兰·昆德拉</h2><ul><li>Progress: 100%</li><li>Comment: 在坡漂泊无定这么些年，昆德拉的书一直跟着我，没舍得扔。内容就不说了，这本小说单是结构就非常有趣，尤其是结尾高潮部分，十分巧妙，令人叫绝——没想到作者埋了一个贯穿整本作品的伏笔！<br>很喜欢昆德拉的语言，这里贴上一句书中摘录的有趣比喻：“他觉得自己变伟大了，仿佛一座移动的忧伤纪念碑般穿过街道”…</li></ul><h2 id="三体-by-刘慈欣"><a href="#三体-by-刘慈欣" class="headerlink" title="三体 by 刘慈欣"></a>三体 by 刘慈欣</h2><ul><li>Progress: 20%</li><li>Comment: 大刘啊大刘，写起女性真的是一败涂地。就不说别的角色了，从读到庄颜这个白莲花一般的角色，我就开始浑身不适。这莫非就是大部分男性心中“女性的理想形象”吗？大家闺秀，面容姣好，不谙世事，温文尔雅，干净的像一张白纸。我是真的读不下去了，落荒而逃。</li></ul><h2 id="钟表馆世界-by-绫辻行人"><a href="#钟表馆世界-by-绫辻行人" class="headerlink" title="钟表馆世界 by 绫辻行人"></a>钟表馆世界 by 绫辻行人</h2><ul><li>Progress: 100%</li><li>Comment: 还有主角如此蠢笨的推理小说！可给读者看了个爽！我感觉我的推理速度完胜主角！哈哈哈。若不是大凡推荐，我已经几乎快要遗忘读推理小说的快乐了。很少有什么书能让我夜不能寐了，这本书算是其中一本吧。喜爱本格推理。</li></ul><h2 id="十角馆事件-by-绫辻行人"><a href="#十角馆事件-by-绫辻行人" class="headerlink" title="十角馆事件 by 绫辻行人"></a>十角馆事件 by 绫辻行人</h2><ul><li>Progress: 100%</li><li>Comment: 嗯……读到第二本就已经觉得和上面的「钟表馆」有些过于相似了。这本书和「无人生还」的高度相似性，让人说不清，这到底是致敬Agatha Christie，还是有点模仿过度了呢？还有，绫辻行人的馆系列貌似写了一共10本呢……我应该是不会再读了，哈哈。</li></ul><h1 id="非书籍类资源"><a href="#非书籍类资源" class="headerlink" title="非书籍类资源"></a>非书籍类资源</h1><ul><li>王局王志安老师开了一个油管<a href="https://www.youtube.com/c/%E7%8E%8B%E5%BF%97%E5%AE%891">频道</a>，我从关注之后几乎每一期都会听听。我觉得这个频道可谓海外华人时评类自媒体中，我最喜爱的了。之前很少在油管看有关天朝的时评类节目，毕竟大部分都是“新唐人电视台”一流。</li><li><a href="https://www.youtube.com/wisecrack">Wisecrack</a>, 也是油管上的一个频道。我是从The Philosophy of Cowboy Bebop这期开始粉这个号。他们cover的话题非常广泛，从文艺评论到社会时评，无所不包。视频质量一流。可以说是喂饱好奇心的金牌食粮！</li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;简单记录2022年第二个季度读到了些什么有意思的内容。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;技术类书籍&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#技术类书籍&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;技术类书籍&quot;&gt;&lt;/a&gt;技术类书籍&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;最近这几个月开始刷leetcode了，没再精读</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="reading" scheme="http://meowb612.xyz/tags/reading/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Never Been Ready</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2022/07/23/2207-book-review/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2022/07/23/2207-book-review/</id>
    <published>2022-07-23T01:41:15.000Z</published>
    <updated>2022-07-23T01:50:26.371Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>This is a response to the book Selfish, Shallow and Self-absorbed.</p></blockquote><p>I grew up assuming that I’d have my kids. Well, it seemed that people around me would despise every woman who’s past 30 and childless. “The couple must have fertility issues”, people would gossip. Such sentiments were not uncommon in China even until this day. But as I grew up and became more independent, I started to weigh my choices and realized that kids are optional. Ever since that day of revelation, I have been fighting against this “instinct” of becoming a mother. Since I was still undetermined whether I shall have kids, I’ve experienced terrible fears in my most stable and loving relationship - with a partner who is not that into children, who sees them as more of a burden than a blessing. Because of that, I have wept in privacy (which is rather silly an action when I look back); “what will become of us if I want to have babies someday, but not him?” In the beginning, I would revisit this topic with my partner. He’d back in, saying he’s not totally against having kids. He just doesn’t see it happening in a few years. I would then calm down, admitting that it’s not part of my current plan either, considering that I’m still a student with no stable source of income or the right mindset to raise a kid.</p><p>No, no, no. I was never ready. I was just not brave enough to say: I will never want to have a baby so let’s cross this thing out from our lifetime to-do list as a couple.</p><p>But as more and more of my female friends, including those who declared to me that they love kids and will want to have their own a few years back, started to tell me firmly that they’re not planning to have kids, I feel more relieved - if there are more of us, I would feel better. And most of us are not pathetic, selfish young people lacking maternal love (as some would portray the childless females); instead, we’re caring, independent, and brave women. Most of us love kids; so am I. I used to teach Chinese to kids from 4 to 12 years old; I had a great time with them (mostly), and I was often heartbroken when the tutorship eventually ended. Kids are full of beautiful random imaginations, and they’re such cute little balls of infinite energy. I love them, or at least I enjoyed being their teachers. But when it comes to motherhood, it’s a different story.</p><p>Recently I received a few family documents from my parents for some private matter, among which I found my birth certificate. It still strikes me as a surprise that my mom had me when she was 26. I’m 25 this year, I pondered. What would I have known by next year? I certainly don’t feel ready for the grueling responsibilities of motherhood. And my mom told me, now looking back, that she wasn’t prepared at 26, either. She just followed suit since many of her friends already had their babies. Childrearing turned out a huge mess, but she insisted that it was still a big blessing for her. For the first couple of years of my life, she was a full-time mom, so being with me was her career, and she’s proud of how I’ve turned out. But for myself, I probably wished to make achievements in a different type of career. Taking care of a child is way too risky to be considered a career for me. I could be easily disheartened by the capriciousness and unpredictability of the child. I simply could not swallow the possibility that I would have to construct my sole sense of achievement upon something so unreliable.</p><p>At the age of 25, having children feels irrelevant. I’m not sure if this will change someday. Before that day, I’ll just keep polishing myself and learn to carry the responsibilities into mid-age. Adulthood is not an easy ride, but I’ve enjoyed making my own choices.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;This is a response to the book Selfish, Shallow and Self-absorbed.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;I grew up assuming that I’d have my </summary>
      
    
    
    
    
    <category term="growth" scheme="http://meowb612.xyz/tags/growth/"/>
    
    <category term="reading" scheme="http://meowb612.xyz/tags/reading/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022 Quarterly Book Log (I)</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2022/03/27/2203-book-log/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2022/03/27/2203-book-log/</id>
    <published>2022-03-27T03:27:53.000Z</published>
    <updated>2022-03-27T03:33:54.135Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>简单记录2022年第一个季度读到了些什么有意思的内容。</p><h1 id="技术类书籍"><a href="#技术类书籍" class="headerlink" title="技术类书籍"></a>技术类书籍</h1><h2 id="Fluent-Python-流畅的python"><a href="#Fluent-Python-流畅的python" class="headerlink" title="Fluent Python 流畅的python"></a>Fluent Python 流畅的python</h2><ul><li>Progress: 95%</li><li>Rate: Excellent</li><li>Comment: 非常适合作为中高级python入门书。看书时候，一路都在感叹python的精巧；以如此灵活的积木来搭建程序，实在是妙趣横生。这本书样例丰富，逻辑流畅，重点是中文版翻译的竟然还不错！国内很多信息技术类的书籍，翻译水平实在一般；偶逢佳译，心旷神怡。</li></ul><h2 id="Designing-Data-Intensive-Applications"><a href="#Designing-Data-Intensive-Applications" class="headerlink" title="Designing Data-Intensive Applications"></a>Designing Data-Intensive Applications</h2><ul><li>Progress: 25%</li><li>Rate: Excellent</li><li>Comment: 对于非CS科班出身的我来说，这本书蛮难啃的。所以我读了四分之一，发现读书时候的「摩擦力」变得太大，以至于我的大脑「近乎静止」，我就没有往下读了，觉得帮助确实不大。希望以后可以将书中的内容吃透与阅历。对了，这本书的中译版质量也很不一般，给译者们点赞！</li></ul><h2 id="Computer-Systems-A-Programmer’s-Perspective"><a href="#Computer-Systems-A-Programmer’s-Perspective" class="headerlink" title="Computer Systems: A Programmer’s Perspective"></a>Computer Systems: A Programmer’s Perspective</h2><ul><li>Progress: 5%</li><li>Rate: Excellent</li><li>Comment: 系统真的是个非常有趣的话题。我对于计算机的兴趣并不止步于软件。不仅是软件贯彻了levels of abstraction的思想；硬件也一样。正是计算机——乃至众多人类发明的繁复机器——背后这种「层层抽象」的理念，深深的吸引了我。flag在此：之后一定会继续读完这本神作。</li></ul><h2 id="一些有趣的技术博客（主要是机器学习方面）"><a href="#一些有趣的技术博客（主要是机器学习方面）" class="headerlink" title="一些有趣的技术博客（主要是机器学习方面）"></a>一些有趣的技术博客（主要是机器学习方面）</h2><ul><li><a href="https://lilianweng.github.io/">https://lilianweng.github.io/</a> 非常棒的博客，覆盖了非常多主流的ML模型，讲解细致透彻又全面。我前段时间做强化学习有关的seminar，就参考了其中一篇post，确实帮助很大。</li><li><a href="https://www.microsoft.com/en-us/research/">https://www.microsoft.com/en-us/research/</a> 这个估计很多人都知道吧。个人蛮喜欢看北美互联网大厂以及一些人工智能研究所的blog。由于这些blog的目标读者并不是专业ML研究员，所以文章会很好读。可以第一时间了解到这些大厂又把ML玩出来什么新花样。有助于培养科技乐观主义心态。</li></ul><h1 id="非虚构类书籍"><a href="#非虚构类书籍" class="headerlink" title="非虚构类书籍"></a>非虚构类书籍</h1><h2 id="未来世界的幸存者"><a href="#未来世界的幸存者" class="headerlink" title="未来世界的幸存者"></a>未来世界的幸存者</h2><ul><li>Progress: 100%</li><li>Rate: Interesting</li><li>Comment: 一直有在看阮一峰老师的<a href="https://www.ruanyifeng.com/blog/">weekly newsletter</a>。某日发现阮老师出过书，就拿来读了读。个人一直觉得阮老师对于科技的态度，喜忧参半；这本书的基调却更加悲观一些，尤其是最后有关「卡辛斯基的警告」一篇。此书出版只有四年，其中部分关于「科技之于社会的影响」的讨论，已经略显陈旧。人类确实已经走上信息技术的高速公路。</li></ul><h2 id="Principles-by-Ray-Dalio"><a href="#Principles-by-Ray-Dalio" class="headerlink" title="Principles by Ray Dalio"></a>Principles by Ray Dalio</h2><ul><li>Progress: 20%</li><li>Rate: Not for me</li><li>Comment: 稍微翻了翻自传性质的第一部分，就没有往后读了。如果连自传部分都不太吸引我，估计后半部分更加说教性质的内容，会更加无趣吧。自传部分主要是聚焦于作者如何在青壮年时期一步步建立起对于金融市场的“机械化”理解的——对于金融比较感兴趣的小伙伴，可能会更喜欢这本书吧。But it’s not for me.</li></ul><h2 id="River-Town"><a href="#River-Town" class="headerlink" title="River Town"></a>River Town</h2><ul><li>Progress: 50%</li><li>Rate: Like sipping a cup of tea</li><li>Comment: 这本书我断断续续读了一年之久。故事性不强，文字诙谐幽默，读来宛如品茶；不会成瘾，但有抚平内心的作用。何伟的一系列非虚构作品，可以说是非常喜欢的一味茶了。</li></ul><h2 id="永久记录"><a href="#永久记录" class="headerlink" title="永久记录"></a>永久记录</h2><ul><li>Progress: 60%</li><li>Rate: Great for geeks</li><li>Comment: 现在每每读到技术人员写的书，会很有共鸣感。尤其是代码的「绝对性」带给人的踏实与舒适——在这个易变难测的世界，这点确定性太难得了。没读完，对后半部分牵扯到比较多政治内容的部分不那么感兴趣。</li></ul><h2 id="暗网"><a href="#暗网" class="headerlink" title="暗网"></a>暗网</h2><ul><li><p>Progress: 20%</p></li><li><p>Rate: Good for skimming</p></li><li><p>Comment:  这本只是翻了翻头尾。本以为此书会涉及更多有关暗网本身的技术层面的解释，后来发现它其实更侧重于人们利用暗网所从事的一些活动，比如非法交易，恐怖主义活动，等等。</p><p>有趣的一点是，作者在文末浅谈了自己对于暗网的看法的转变：最初，他以为活动在暗网的人都是犯罪分子，应该被社会严打；后来渐渐意识到，暗网上活跃着很多有非凡创造力的人，而他们从事的暗网活动也并非绝对的罪恶行径；我们很难用单一的道德评价标准去看待这些人，以及他们所创造出的事物。</p></li></ul><h2 id="置身之内"><a href="#置身之内" class="headerlink" title="置身之内"></a>置身之内</h2><ul><li>Progress: 25%</li><li>Rate: Excellent</li><li>Comment: 一本非常有趣的研究中国政府与经济制度的书。作为一个年纪轻轻就背井离乡的人，读读与远方的家国有关的内容，会引发很多思考。读的越多，便越能理解这个世界的灰度——几乎所有的事物，并不是是非黑即白的。绝对的批判往往没有意义。我们需要一把历史的尺子，去度量事物的变化与发展；而不是聚焦于某个时间点观察到的某一现象，进行无意义的解构。</li></ul><h1 id="虚构类书籍"><a href="#虚构类书籍" class="headerlink" title="虚构类书籍"></a>虚构类书籍</h1><h2 id="荒原狼"><a href="#荒原狼" class="headerlink" title="荒原狼"></a>荒原狼</h2><ul><li>Progress: 20%</li><li>Rate: Not for me</li><li>Comment: 满纸荒唐言，一把辛酸泪。It’s a book belonging to the madman… 自去年读了《悉达多》之后，我迷上了黑塞。但是《悉》的文字，圆融又温和；这一本《荒原狼》却是犀利又疯狂。一把年纪，我果真已经啃不动这样生冷的文学啦，还是需要多吸收点乐观主义的文学，好取取暖。</li></ul><h2 id="The-Neapolitan-Novels"><a href="#The-Neapolitan-Novels" class="headerlink" title="The Neapolitan Novels"></a>The Neapolitan Novels</h2><ul><li><p>Progress: 100%</p></li><li><p>Rate: One of my favourite books</p></li><li><p>Comment: 读这一系列小说的最大感触：人生一世，并不能真正抓住或者留下什么。人生即每日，一日即永恒。</p><p>我确实很久没有遇到过代入感如此之强的作品了（即使这本书与我在「文化」以及「时代」方面都有很大的错位）；相信广大的读者，也和我有类似的体验；我们都一起随着作者流动的笔尖，走完了Elena和Lila，以及许许多多人浮沉的一生。有关这部庞大的小说，能讲的太多，或许会另开一篇写一写吧。</p></li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;简单记录2022年第一个季度读到了些什么有意思的内容。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;技术类书籍&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#技术类书籍&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;技术类书籍&quot;&gt;&lt;/a&gt;技术类书籍&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Fluent-Python-流畅的p</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="reading" scheme="http://meowb612.xyz/tags/reading/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>记友人</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2022/03/09/2203-a-friend/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2022/03/09/2203-a-friend/</id>
    <published>2022-03-09T10:09:35.000Z</published>
    <updated>2022-03-09T10:11:51.859Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近一次和她交谈，是几个月前的一通电话。我在坡县，她在中国。</p><p>电话的那头，她举棋不定，说不知道应不应该回新加坡，重新找一份工作，拾起之前戛然而止的生活。终了，她说，大部分朋友们都觉得「回坡是更好的决定」，那么她大概率会回来吧。很快就会回来的；再一两个月，就回来。</p><p>我斜倚在沙发上静静听着她踌躇的话语，一边回忆这些年来和她的交情。早些年，我们的道路曾经紧紧交织；如今，她已走在另一条道路上，而我已逐渐认不清她的模样和去向。</p><hr><p>我认识她很多年了。她是长我一岁的学姐；与她初识之时，她也和我身边大多数同龄人一样，走在这样普通的道路上：初入异国的大学，一边为了学业奋斗，一边又在积极的探索和认知自我。</p><p>她待人接物异常真诚，聪颖温柔，爱笑，兴趣广泛，文字功底也非常好，很快就吸引到了我的关注。但由于她长我一届，且在不同的学院，初识的一两年，我们交集并不很多；待她进入职场后，我们反而才变得更加亲密了。</p><hr><p>由于成绩优异，她用三年的时间读完了四年的本科课程。就像很多初入工作的年轻人一样，她也遭遇了一场「精神危机」。她曾写道：大学的毕业典礼之所以叫作commencement，想要强调的并不是大学的「终结」，而是一个人真正开始学习如何承担责任，自力更生，接受社会洗礼的「伊始」（即commence）。</p><p>某天，她约我散步，和我倾吐她初入职场的不快。</p><p>如今回想起来，她那日所倾诉的来自于工作的打击，更多是「内生」的——10-5-5的工作时间，整体氛围相对养老的公司，人品不错的上司，质朴的同事，在应届生中间还算不错的薪水——所有这些，在常人听来，似乎无可挑剔。让她焦虑不安的，是她坚持认为的工作的「无意义」。</p><p>她所在的公司所掌握的技术，可以说是支持「人类现当代科技架构」的核心一环。然而对于科技时代，她抱有一种几乎是本能的悲观失望。她渴望更加温暖的，贴近人性的工作，而非日日和冷冰冰的机台相处。</p><p>工作之外，她的生活异常丰富温热——她主动接触坡县各种不同的社群，和人积极构建联系；关注气候变化和自然；热爱舞蹈和瑜伽；探索有机农业；等等。我们仍旧常联系，一起外出探寻美食，热切地交流书影音；我仍爱她的自由勇敢，爱她的笑容，但对她的情感里，却逐渐夹杂了一份担忧。</p><p>我察觉到她的「不稳定」——她工作之外的人生计划，一直是流变的：开农场；做瑜伽老师；办舞蹈工作坊；学戏剧；做气候变化相关的工作；等等……似乎每个规划都有模有样，也几乎要全情投入；但又似乎没有真正在哪个项目上落脚。 我逐渐的看不清她的未来。</p><p>与此同时，有关本职工作的沮丧情绪一直如影随形；她似乎病了很多次，状态不太稳定（我曾买了滋补的中药去看望她）；肠胃脆弱；身体也一直有些瘦削。</p><hr><p>有一天，她异国的男友联系我，说和她失联了，他很担心，请我试图联系她。然而我也联系不到。几小时后才得知，她的精神家园经历了一次大面积的失火；在失联的状态下，找闺蜜哭诉了一整晚，方才平息。</p><p>我猜想，她或许曾多次这样陷入绝望，以泪洗面；但她从没在我肩头哭过，大概因为我从未出过象牙塔，无法完整映照她的痛苦吧。</p><p>三年后，她终于下定决心离开这家公司，离开新加坡。她回国了，走了很多地方，见了很多人；末了，回到老家，才终又安定下来。</p><hr><p>距离我们那次通话，已然半年光景；她终究还是没有如期回来。</p><p>朋友圈里，经常看得到她分享平静恬淡的老家生活，以及许多有关爱，自然，教育，灵性等的内容。她的灵魂仍旧温热。我时常遥远地思念她。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近一次和她交谈，是几个月前的一通电话。我在坡县，她在中国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电话的那头，她举棋不定，说不知道应不应该回新加坡，重新找一份工作，拾起之前戛然而止的生活。终了，她说，大部分朋友们都觉得「回坡是更好的决定」，那么她大概率会回来吧。很快就会回来的；再一两个月，就回来</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="tales" scheme="http://meowb612.xyz/tags/tales/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>出象牙塔记</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2022/03/09/2203-exodus/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2022/03/09/2203-exodus/</id>
    <published>2022-03-09T09:45:55.000Z</published>
    <updated>2022-03-09T09:58:15.194Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近刚刚毕业的师兄和我说，一旦下定了离开学术界的决心，那么在象牙塔里多呆上的每一天，都不啻一种「折磨」。</p><p>我完全理解他的心情——既然终点不是做学术，那么读博所积攒的知识与经验，可被迁移到业界的，少之又少。功利点来讲，促使我们坚持下来的，竟也只是为了一纸文凭，以作为未来找工作时的敲门砖。</p><p>不知还有多少博士生心态如此——人虽还未走出这象牙塔，精神却已然出走。</p><hr><p>由于自己本科和博士之间的专业跨度比较大，刚刚开始读博的时候，学业方面的各种挑战使我应接不暇；我只顾奋力劈开眼前的荆棘，无暇顾及远方。两年过后，科研项目终于有了初步的结论，我也终于摆脱了「如果这个项目最终失败了，我要怎么重新来过？」的焦灼感。</p><p>第一个项目的阶段性成功，并没有让我对「科研」这件事拥有了更多的热情；相反的，我开始逐渐确定，自己并不喜欢「充满太多不确定性」的工作。博士前两年，一想到手头的项目有可能「无果而终」，我便不能安眠。而如今项目逐渐收尾，只剩下一些按部就班的工作；我重又恢复了恬淡的心境，感到无比幸福。经由此事，我也认识到，自己确实不适合做纯科研工作。</p><p>与此同时，我人生的「重心」也渐渐发生了重排序。我不再试图用「事业」定义自己的人生价值；好好经营自己的生活，成为了我最在乎的事。我开始认真的运动，更加注重家人和朋友，积极的在周末安排各种各样新鲜的活动，学着制作vlog记录生活，给自己的各种爱好刻意腾出整块的时间。当我把目光渐渐的从「远大理想」收回到「日常生活」的时候，我反而觉得更加脚踏实地，更加开心了。</p><p>自幼接受的教育告诉我，要做一个有「抱负」的人。我花了十几年的时间，终于摆脱了这一包袱，并感到如释重负。生活本身如此可爱，而我又何必匆匆？</p><hr><p>我写下对于未来的工作的期待：</p><p>好相处的老板和同事；<br>不能接受有损健康的工作时长；<br>能有比较大块的深度思考的时间；<br>希望项目能带来相对比较即时的反馈和满足感。<br>（以上这几条如若能同时满足，将是多大的奢侈。）</p><p>如果用这套标准来衡量我目前的“工作”，似乎只有最后一条得不到满足。大部分科研项目的周期以年为单位；这也是我并不想在学术界继续科研事业的主要原因。我渴望更加即时的满足，以及更具有确定性的工作。（这也是为什么我近来尤其着迷计算机——这个世界上，几乎很少什么事物具有「计算机程序」一般的确定性。）</p><p>和篇首的学长差不离，我人虽还在象牙塔，精神却已出走；但我并不觉得目前的工作算得上一种「折磨」。我知道现阶段的一些付出，在业界没有应用价值，但它们将成为我精神世界里坚实的一块土地。我想怀抱着一种古朴的「匠人精神」，认真把手里的活儿打磨好，再离开这里。</p><p>不禁想起，有次开会的时候，导师和我打趣：Your project will be your legacy for neuroscience… It will be cited for hundreds, even thousands of times. 导师没有过分夸张——我即将收尾的这个项目，算是给neuroimager们研发一个非常关键且常用的「工具」；再加上我导师在neuroscience界的声誉，未来这篇论文的引用量，应该确实不低。想到这里，我又感受到一丝欣幸。</p><p>明年，我就要和这段比大部分人更加漫长的象牙塔时代，说再见了。且行且珍惜。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近刚刚毕业的师兄和我说，一旦下定了离开学术界的决心，那么在象牙塔里多呆上的每一天，都不啻一种「折磨」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我完全理解他的心情——既然终点不是做学术，那么读博所积攒的知识与经验，可被迁移到业界的，少之又少。功利点来讲，促使我们坚持下来的，竟也只是为了一纸文凭，以</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="growth" scheme="http://meowb612.xyz/tags/growth/"/>
    
    <category term="research" scheme="http://meowb612.xyz/tags/research/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Three years as a neuroscience Ph.D.</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2021/12/29/2021-reflections-on-three-years-in-fmri/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2021/12/29/2021-reflections-on-three-years-in-fmri/</id>
    <published>2021-12-29T03:28:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-29T03:40:43.943Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Three years have passed since I joined my current research lab, first as an undergraduate research intern, then as a PhD student. Three years have I felt constantly grateful to my supervisor and fellow labmates; three years have I occasionally considered quitting this program and moving elsewhere. As with many other PhD students, I’ve had my ups and downs. Here I would like to write an interim summary for my past three years working as a researcher at the intersection of neuroscience and data science.</p><h1 id="My-field-in-a-nutshell"><a href="#My-field-in-a-nutshell" class="headerlink" title="My field in a nutshell"></a>My field in a nutshell</h1><p>When I tell someone that I am a neuroscientist, they’d usually picture me as someone who keeps monkeys in the lab and conduct animal experiments. Well, my research involves neither, since our lab is a pure data lab (means that we do not collect data ourselves, instead we use public data collected by other groups) and studies only human data. The landscape of neuroscience is vast and <a href="https://medium.com/the-spike/the-neuroscientist-a-field-guide-ac15bb47372f">diverse</a>. So where do I find myself in this diverse field?</p><h2 id="Network-neuroscience"><a href="#Network-neuroscience" class="headerlink" title="Network neuroscience"></a>Network neuroscience</h2><p>There is one stream of neuroscience research called the “<a href="https://www.wired.com/story/a-radical-new-model-of-the-brain-illuminates-its-wiring/">network neuroscience</a>“, which is roughly the tribe where I belong. Basically, network neuroscientists view the brain as an interconnected network instead of an aggregate of individual parts. Before, people used to believe that brain functions are highly localized (i.e. different parts of the brain are associated with different traits and abilities), which was only <em>partially</em> correct, as scientists later discovered. For instance, the occurrence of certain mental diseases is dependent on the disconnection between multiple parts of the brain (sometimes referred to as a <em>brain circuitry</em>), instead of originating from the damage of a particular brain region.</p><p>About a decade ago, my current supervisor published an impactful <a href="https://journals.physiology.org/doi/full/10.1152/jn.00338.2011">paper</a> on the discovery of large-scale functional brain network with functional MRI (fMRI) data. He performed a clustering algorithm on the fMRI data and divided the cerebral cortex (a sheet of neural tissue that is critical to your cognition!) into a few networks, for instance, the visual network (where the neurons work hard to make you see well), or the default network (which is only most active when you’re not thinking hard, like when you’re meditating).</p><p>My current work is, in principle, an extension of his work, whereby I delineate the cerebral cortex into even smaller functional <em>areas</em>, still with fMRI data. My supervisor’s work is sort of like dividing the entire map of the brain into multiple states (brain networks), while I would be dividing the entire map into smaller cities (brain areas), according to spatial characteristics as well as signal similarity of individual brain units.</p><p>Call me a mapmaker for the human cerebral cortex!</p><h2 id="Hamming’s-question"><a href="#Hamming’s-question" class="headerlink" title="Hamming’s question"></a>Hamming’s question</h2><p>Sometimes, I’d ask myself Hamming’s famous <a href="https://www.cs.virginia.edu/~robins/YouAndYourResearch.html">question</a> for every researcher: </p><blockquote><p>“Are you working on the most important questions in your field? If not, why aren’t you?”</p></blockquote><p>In my opinion, the most important question in neuroscience is the “binding problem” - why does cognition arise from this symphony of electrical and chemical signals across a massive number of neurons? I hope I could work on that question, but as far as I know, any existing answer to this question is pure speculation and completely non-falsifiable (I do have one favourite <a href="https://aeon.co/essays/consciousness-is-not-a-thing-but-a-process-of-inference">speculation</a> given by Karl Friston). To understand how the brain works is exponentially harder than trying to understand, for example, how the heart works. The heart has four hollow compartments and pumps blood under electrical pulses - an elegant, simple piece of machinery. The brain? 100 billion neurons constantly talk with one another and produces thoughts, emotions, drives, and so many other functions. It is a complicated machinery that is impossible to fathom. It is so complicated that it becomes so unpredictable, while such unpredictability underpins the beautifully complex humanity and who we are.</p><p>To be a good neuroscientist, you have to be comfortable with making speculations rather than constructing solid theories. The brain is not made up of 0s and 1s. It’s made up of neurons which are totally unlike logical gates - individual neurons take various shapes and functions, and they do not often work in the same way.</p><p>If this kind of uncertainty does not unsettle but excites you, you may enjoy neuroscience!</p><h1 id="Life-as-a-Ph-D"><a href="#Life-as-a-Ph-D" class="headerlink" title="Life as a Ph.D."></a>Life as a Ph.D.</h1><p>Disclaimer: the experience of pursuing a Ph.D. could vary dramatically from field to field, from country to country, from group to group, and of course from person to person. What I am about to discuss is a personal narration of my own journey, which is not likely representative of an “averaged Ph.D. journey”. This is not a guide to “whether you should go for a Ph.D.”, either. I’d leave that difficult question to someone else!</p><h2 id="Hardships"><a href="#Hardships" class="headerlink" title="Hardships"></a>Hardships</h2><p>Doing a Ph.D. is hard. For some, hardship is the endless work hours. For some (like me), hardship is the immense difficulty of the problems at hand. For instance, it took me about two years to crack my very first research project. For most of the days during these two years, I’d wake up with these unsettling voices at the back of my mind: “Is this problem solvable? Am I going down the wrong path? When can this project conclude so that I could move on to the next one?” This immense burden of uncertainty has been both a painful and thrilling experience for me. </p><p>It was painful since I could not run away from it; whenever I’m awake, my research question may surface from my mind and start to bug me. It was thrilling since, sometimes even in the shower, I’d think about my research questions, and it was a beautiful experience when the “Eureka” moments kicked in. I’d rush out of the shower and try out my new ideas (which rarely works as well as I imagined, of course).</p><p>“No pains, no gains” applies particularly well when you work on hard problems that no one has ever attempted to solve before. To be a good researcher, you have to genuinely love solving hard problems. Research is not a lucrative career, and those who stay most likely truly enjoy solving puzzles.</p><h2 id="Independent-thinker"><a href="#Independent-thinker" class="headerlink" title="Independent thinker"></a>Independent thinker</h2><p>The first significant trait of an independent thinker is that he is not satisfied at just doing something <em>well</em>. He is most satisfied when he is able to do something well and <em>differently</em>. He enjoys taking the extra mile to think of new ways of doing things (in a better way), and this pursuit of novelty is independent of external rewards.</p><p>The second trait of an independent thinker is the ability to ask good questions. Most people are good problem solvers after some solid training in a specific field, but there is no systematic way of training for one to become good at asking questions.</p><p>Being an independent thinker may come naturally to some people. While for most of us, we were instructed to think “within the box” through our conventional education system. Students are optimized for taking standardized exams that are full of close-ended questions with unrealistic constraints (such that there exists only one possible answer). After a decade of training in cracking standardized exams, it usually takes some effort to be able to think independently again.</p><p>For myself, pursuing a Ph.D. has made me a more independent thinker. I think this is one of the most commonly shared attributes for people who have earned a Ph.D. degree.</p><h2 id="What-vs-How"><a href="#What-vs-How" class="headerlink" title="What vs How"></a>What vs How</h2><p>The last significant change I saw in myself is the shift of interest from mere “what” to “how”. For example, previously, if I encounter an issue with the usage of Git, I would simply copy and paste the StackOverflow top answer; if it works out well, I would not continue studying the rationale behind it. </p><p>This type of <em>modus operandi</em> is probably okay if the problem at hand is simply due to a glitch in the tool that you’re using, or the nature of this problem is simply way beyond your scope of knowledge. </p><p>But more often, the bugs or issues that you encounter are due to <em>a slip of your mind</em> instead of the tools themselves, and are within your realm of knowledge. In such cases, if you do not think harder about how such issues arose in the first place, you are not learning anything from your mistake. This kind of mindset would become a great hurdle in becoming a good researcher; instead, you need to go beyond the “what” and pursue the “how”.</p><h1 id="Concluding-thoughts"><a href="#Concluding-thoughts" class="headerlink" title="Concluding thoughts"></a>Concluding thoughts</h1><p>The dad of some friend of mine has advised her that, before pursuing a Ph.D., you should better work in the industry for a few years. If not, you’d probably chose a field without much practical value in the industry, and your research would very likely stay unimpactful for decades. </p><p>I think there is some wisdom in the above claim. Most human beings enjoy creating stuff, particularly stuff that is to be used by others. If your research is a few feet above people’s daily lives, you may not gain as much satisfaction as being able to invent something that’s going to be used widely, for example, a chip that’s installed in millions of phones used by other people, or a new drug that could cure Alzheimer’s disease. </p><p>Another thing to consider is that stuff with greater business value (means that many people find your product useful) pays off well. Scientists or researchers are no noble beings who can survive on mere intellectual satisfaction. If you have the chance to pursue A that is more lucrative and impactful than B, while A and B are both intellectually challenging, why not go for A?</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Three years have passed since I joined my current research lab, first as an undergraduate research intern, then as a PhD student. Three y</summary>
      
    
    
    
    <category term="thinker" scheme="http://meowb612.xyz/categories/thinker/"/>
    
    
    <category term="growth" scheme="http://meowb612.xyz/tags/growth/"/>
    
    <category term="research" scheme="http://meowb612.xyz/tags/research/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>On jobs</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2021/12/28/2021-on-jobs/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2021/12/28/2021-on-jobs/</id>
    <published>2021-12-28T07:28:44.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T07:46:32.621Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>I am now at (hopefully!) the latter half of my Ph.D. journey. I have been thinking really hard about what kind of work I would like to do in the future. After reading quite extensively on the topic of “jobs”, as well as having deep conversations with my friends of different backgrounds and walks of life, I would like to talk about some of my personal observations on “jobs”. I will probably talk about the specific career paths that I have carefully considered in a separate post in the future.</p><h1 id="Passion"><a href="#Passion" class="headerlink" title="Passion"></a>Passion</h1><p>One of the most hotly debated topics around “jobs” is whether one should pick the profession that one is most passionate about. You would hear a lot of (already) highly successful people preaching about the importance of “do what you love”: if you fail to do what you truly love, you would not become very successful. I kinda agree with that. But their argument overlooked one important aspect: Even if you pursue a career of what you love, there is no guarantee that you’d become successful.</p><p>Why? First, there is an old saying goes that: <strong>where there’s muck, there’s brass.</strong> Unpleasant work pays; the most creative and interesting kinds of jobs are few, and usually don’t pay that well, particularly at the start of one’s career (e.g. jobs in the design industry). Second, what you love as a profession may not be quite valuable (in monetary terms) in today’s world. Third, external factors do matter in terms of determining one’s success (you may want to read the book Outliers by Malcolm Gladwell if you haven’t done so). Lastly and most importantly - becoming “successful” is not essential to “living a happy life” - so being successful may not even be a universal pursuit for everyone in the first place.</p><h1 id="The-two-routes"><a href="#The-two-routes" class="headerlink" title="The two routes"></a>The two routes</h1><p>There are two routes when it comes down to determining one’s career path. For this topic, I’d just borrow Paul Graham’s <a href="http://www.paulgraham.com/love.html">definitions</a>:</p><blockquote><p>the organic route: Do what you love. But at the start, your job might involve parts that you don’t love. As you become more eminent, gradually increase the parts of your job that you like at the expense of those you don’t. </p></blockquote><blockquote><p>the two-job route: to work at things you don’t like that much (as a day-job) to get money to work on things you do actually love.</p></blockquote><h2 id="Organic-route"><a href="#Organic-route" class="headerlink" title="Organic route"></a>Organic route</h2><p>There is one issue with choosing the organic route, though. You must be very true to yourself when it comes down to deciding “what is the thing that you love to do”. There are two very common confounders here: dexterity and desire.</p><p><em>Dexterity</em> matters. For certain fields, you have to accumulate a considerable amount of knowledge and skills even before you could build something tangible out of it. And by being able to build something fully functional and tangible, it’s probably not that easy to fall in love with what you do. The steeper the learning curve and the longer of the development cycle is, the later it is for you to truly appreciate the beauty of your work. </p><p>For example, conducting scientific research is a very typical process with an extremely long cycle time and steep learning curve (for an averaged person). At the opposite end of this axis, picking up a camera and capturing an eye-pleasing photo is very easy and quick to learn these days. For most people, it might be much easier to fall in love with photography than scientific research.</p><p>The second common confounder would be <em>desire</em>. What you love and what you desire might be two different things. Common desires include prestige and money. When you try to pin down what you truly love, your decision should not be clouded by what you (or your family) desire. For example, one day you tell yourself that you’d want to become a doctor. Do you want to become a doctor because of the prestige of this profession? Or do you truly enjoy studying human anatomy and spending time with patients (which is probably hard to know)? The latter question probably matters more than the former in the long-term.</p><h2 id="Two-job-route"><a href="#Two-job-route" class="headerlink" title="Two-job route"></a>Two-job route</h2><p>As of the two-job route: there is an advantage in separating what you love from what you do for a living, quoting Jamie Brandon’s wonderful <a href="https://www.scattered-thoughts.net/writing/frugality-is-non-linear/">post</a>:</p><blockquote><p>By separating the means of earning money from the freedom you are pursuing, it enables pursuing goals in that under-served intersection of valuable but not profitable. Whether that’s supporting free software, producing art, or home-schooling your children, trying to fit such activities into a profitable enterprise inevitably produces uncomfortable compromises which can be avoided by removing the need to earn money.</p></blockquote><p>Most of the people, like myself, are probably going down the two-job route right now (although, sadly, many of them have an overwhelming day-job that leaves them no time for their true hobbies). </p><p>Even if you decide to go down this path, it does not mean that you’d pick your day job randomly. You’d still want a sustainable and interesting job. There are some critical aspects to consider that may make your day job a more enjoyable one rather than a shitty one.</p><h1 id="Some-important-aspects-of-a-job"><a href="#Some-important-aspects-of-a-job" class="headerlink" title="Some important aspects of a job"></a>Some important aspects of a job</h1><h2 id="Industry-matters"><a href="#Industry-matters" class="headerlink" title="Industry matters"></a>Industry matters</h2><p>The speed at which an industry expands would greatly impact your career path. In an industry of higher order of growth, you are much likely to be promoted to a more senior role earlier, since the business is fast expanding and there are new senior roles being created constantly. In a rather stagnant business (or institution), senior roles would only become available when the predecessor leaves his job (for example, professorships in a university). </p><p>Working in a rather stagnant industry also means that there is a higher risk of losing your job, since if an industry has stopped expanding, it may be very likely already stepping downhills. And if you lose your job in your middle or late adulthood, your skill set may not be very well transferable to other expanding industries. Loss of the source of income might become a serious issue when you are older.</p><p>Another less apparent downside of staying in a rather stagnant industry is that it is probably less exciting than the fast-expanding industries, and the people that you work with are probably not of the brightest and most interesting kind.</p><h2 id="Time-horizon-matters"><a href="#Time-horizon-matters" class="headerlink" title="Time horizon matters"></a>Time horizon matters</h2><p>“Where do you foresee yourself in 10 years’ time” is a commonly used question in interviews for evaluating a candidate’s general job prospects. When choosing a job, it is important to look at the potential career path at a longer time horizon (10 years could be a good starting point). You’d want to start at the right place from the start since switching from one industry to another may incur potential costs.</p><p>Having a long-term mindset also mean that starting pay does not matter that much. If you work in the right profession, you may get promoted faster than working in a profession that you don’t fit very well.</p><h2 id="Personality-matters"><a href="#Personality-matters" class="headerlink" title="Personality matters"></a>Personality matters</h2><p>Do you consider yourself an independent or a conventional thinker? This may affect the type of job that you’d enjoy doing. For this matter, I would redirect you to Paul’s <a href="http://www.paulgraham.com/think.html">post</a> on the difference between an independent or a conventional thinker, without reinventing the wheels.</p><p>Another aspect of personality that may affect your career path is the <em>pace of work</em>. Can you survive a fast-paced working environment? Or would you prefer working through stuff more at your own pace? Some professions do require you to work at a very fast pace (e.g. high-frequency trading), while some others would allow you more freedom in terms of when and where, or at what pace, you’d like to work (e.g. certain types of research or programming jobs).</p><h1 id="Ending-thoughts"><a href="#Ending-thoughts" class="headerlink" title="Ending thoughts"></a>Ending thoughts</h1><p>Ideally, a job should not only support you financially but also be spiritually fulfilling. However, such jobs are usually hard to find. Those who knew what they want to do for life right from the beginning are pretty lucky, while most people may not be able to do what they love the most as their career. But not being able to do what your love as your job should not interfere with your being able to live a happy life.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;I am now at (hopefully!) the latter half of my Ph.D. journey. I have been thinking really hard about what kind of work I would like to do</summary>
      
    
    
    
    <category term="thinker" scheme="http://meowb612.xyz/categories/thinker/"/>
    
    
    <category term="career" scheme="http://meowb612.xyz/tags/career/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021 - My Personal Infra Update Logs</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2021/12/27/2021-personal-infra-update-log/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2021/12/27/2021-personal-infra-update-log/</id>
    <published>2021-12-27T10:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T03:43:38.812Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Personal infrastructure这个概念，最初是由一个朋友的blog接触到的（这位朋友其实也是援引了Stephen Wolfram的一篇<a href="https://writings.stephenwolfram.com/2019/02/seeking-the-productive-life-some-details-of-my-personal-infrastructure/">文章</a>, 感兴趣的朋友们可以看看）。这个概念的字面意义已经非常清晰，所以我不再多做解释。Wolfram在我心里是个顶可爱的nerd！</p><p>2021年，我的personal infra发生了不少的变化。这些infra层面的改变，都或多或少给我的生活带来了令人欣喜的变化。写在这里，说不定对你会有些启发。</p><h1 id="Personal-Finance"><a href="#Personal-Finance" class="headerlink" title="Personal Finance"></a>Personal Finance</h1><p>Personal finance - I’d call it a “missing semster for your undergraduate education”. 有关个人财务管理的知识，对于每一个成年人都很重要。这一环在（至少是我所接受的）大学教育里是完全缺失的。如果父母没能给自己传授完整的个人财务经验，那么我们只能靠自己去学习探索。</p><p>我今年对于「个人财务」方面的探究，主要包括以下方面：</p><ul><li>基本的金融知识</li><li>消费习惯</li><li>保险配置</li><li>投资策略</li></ul><p>我会简单的逐一概述一下以上四点的内容。</p><h2 id="基本的金融知识"><a href="#基本的金融知识" class="headerlink" title="基本的金融知识"></a>基本的金融知识</h2><p>除非你是一个不需要用钱，完全脱离国与政府的nomad (no judgement here. I’ve deep respect for nomads and I love the film <em>Nomadland</em>.)，否则在日常生活中，你一定会用得到最基本的金融学&#x2F;经济学知识。</p><p>宏观经济学：这里强推一个<a href="https://www.youtube.com/watch?v=PHe0bXAIuk0&t=871s&ab_channel=PrinciplesbyRayDalio">Educational video</a>。实话说，这个30min的动画视频所带给我的「认知提升」，可能远远胜于一门本科30小时课时的宏观经济学。</p><p>基本金融学：Coursera上有一个入门级的<a href="https://www.coursera.org/learn/financial-markets-global">金融学课程</a>，个人觉得质量很不错。这个课程大不必全部听完（作为一个普通人，即使不懂CAPM也不会太影响日常生活），大家自行甄别及挑选适合的topic来听就可。个人觉得诸如“health insurance的历史以及health insurance的重要性”这种topic，就非常实用且有趣。</p><h2 id="消费习惯"><a href="#消费习惯" class="headerlink" title="消费习惯"></a>消费习惯</h2><p>大家都知道「开源节流」的重要性，但很多时候我们还是会被各种营销策略冲昏头脑，花掉其实并不需要花的钱。</p><p>今年，在消费方面，我做出了两个比较大的努力：</p><ul><li>我几乎不再买花里胡哨的衣服了。买衣服基本都去MUJI&#x2F;UNIQLO买些最基本款的衣服（喜欢的款式一般会同时多买几件）。我买衣服前一般会先问自己：“这件衣服在很多场合都可以穿吗？舒服吗？”如果连这两条都不能pass，我一般不会买。</li><li>吃饭。疫情刚开始的时候，几乎天天在家点外卖。后来发现自己做饭其实更好，因为营养更均衡，油盐更少，也省下很多钱和不必要的外卖包装垃圾。每周我会定时买grocery，提前大概规划一整周的食谱。每天晚上我会花两三分钟想一想需要提前解冻什么食材，方便第二天做饭。我现在几乎可以把炒两盘菜的时间控制在30min以内了。</li></ul><p>还有另一些琐碎的消费原则：</p><ul><li>买比较贵的东西之前，一般会考虑一下这个东西的rate of depreciation （折价速率）。比如相机，更新换代非常快，折价速度也相对很快。慎买。</li><li>能不打车就不打车了。「打车」的逻辑大部分时候是：「省时间」。可是我后来发现，我“节省”下来的时间，也不一定就能够被有效利用。所以我渐渐开始「能不打车就不打车」。</li><li>关于你为什么可能需要一张<a href="https://jlcollinsnh.com/2021/08/30/chainsaws-and-credit-cards/">信用卡</a>而不是只用借记卡。</li></ul><h2 id="保险配置"><a href="#保险配置" class="headerlink" title="保险配置"></a>保险配置</h2><ul><li>住院险和重疾险。如果你住在sg这样医疗费用非常高的城市，商业住院险是必须的。重疾险的必要程度，部分决定于你「承担风险」的能力。如果你（和你的家庭）有能力承担比较大的重疾风险（假使你长期卧病在床，家人也能够给予你长足的经济支持），那重疾险可能不是非常必要。但如果你一人在外单打独斗，且家境非常普通，那我觉得重疾险还是挺有必要的。</li></ul><h2 id="投资策略"><a href="#投资策略" class="headerlink" title="投资策略"></a>投资策略</h2><p>首先，如果你真的是24k gold投资小白，这里有一本非常简明易懂的保姆级理财入门书<a href="https://book.douban.com/subject/1095634/">小狗钱钱</a>。这本书会教给你，理财的重要性，以及非常基础的理财原则。</p><p>至于更具体的投资策略，这个非常因人而异了。As a reference, I myself is a <em>passive</em> and <em>long-term</em> investor. Passive意即非常不想在投资方面花太多精力，long-term意即投资时间线放的比较长：我的话，可能至少十年（超过一个大的市场周期）。如果你和我的投资风格及目标差不多，那不妨看看这个资源：</p><ul><li>一个非常适合长期+被动投资者的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=T71ibcZAX3I&feature=youtu.be&ab_channel=TalksatGoogle">投资策略</a></li></ul><p>关于投资类书籍我还有一点点拙见想说：巴菲特，彼得林奇，查理芒格等等这些投资大师的书我也多多少少看了看。说实话，这些书更适合active &amp; professional investors。作为普通人，如果不想花太多精力在投资上，又不想因为通胀而使得资产缩水，那么一本《小狗钱钱》+ 一些靠谱的基金组合，可能真的就足够了。</p><h1 id="Infomation-Recipe"><a href="#Infomation-Recipe" class="headerlink" title="Infomation Recipe"></a>Infomation Recipe</h1><p>You are what you read.</p><p>You are the average of the 5 persons that you spend most of your time with.</p><p>我对于「信息摄入」的控制欲，远大于我对于「营养摄入」层面的控制欲。</p><h2 id="剔除各种app的社交功能"><a href="#剔除各种app的社交功能" class="headerlink" title="剔除各种app的社交功能"></a>剔除各种app的社交功能</h2><p>今年，我逐渐删了Instagram（现在我的ins只用来关注一些artists，完全没有了社交功能），关了朋友圈（我的微信现在已经完全退化为一个极简通讯工具），豆瓣上的碎碎念也逐渐搬到了如flomo这样的app里面（于是乎豆瓣退化为一款书影音标记工具）。做完了这一整套「social media pruning」，我觉得非常舒适。</p><p>但是这并不意味着我不在乎「社交」。我开始更加有意识的主动和我在乎的人保持连接；我的社交生活质量有了显著的提升。我的shallow contacts变少了，但我收获了更多真挚的友谊和真诚的交谈。我还开始定期制作vlog，打印和排版相册，更加认真的记录生活的美好。</p><h2 id="信息摄入渠道"><a href="#信息摄入渠道" class="headerlink" title="信息摄入渠道"></a>信息摄入渠道</h2><p>今年（非常克制地）开拓了一些新的信息摄入渠道，包括RSS和Podcasts。</p><p>个人最喜欢的RSS工具叫Reeder（很喜欢这个独立开发者的作品）。顺便推荐一个RSS<a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/">订阅源</a>，分享给有点nerdy&#x2F;geeky的你。</p><p>个人最喜欢的Podcast——作为科研人，久听不厌的，当属Lex Fridman。每次对科技&#x2F;科研有些倦怠的时候，听听Lex的播客，会觉得从事技术行业还是很美好的。</p><p>其实就算是RSS或者Podcasts，都已经不是我主要的信息来源。最最值得我花时间的，是「经久不衰」「开拓认知」的信息源；比如经典的书籍，比如开拓眼界的网课，比如和对某一领域有过深耕的朋友聊天喝茶，等等。我一直相信，如果你对于这个世界的运作的「底层逻辑」有了更加清晰的认知，那么每日浮于表面的信息湍流，都不会再让你感到讶异。</p><p>There is no new thing under the sun.</p><h1 id="Health"><a href="#Health" class="headerlink" title="Health"></a>Health</h1><p>这个太重要了，朋友们。</p><p>如果你和我一样有着一份久坐（每日坐着超过8hrs）的工作，请尽量一周进行至少三次，每次时常至少30min的中高强度的运动。否则你的<a href="https://www.mayoclinic.org/healthy-lifestyle/adult-health/expert-answers/sitting/faq-20058005">健康风险</a>，很可能已经在无限逼近酗酒&#x2F;抽烟&#x2F;肥胖人群。</p><p>我今年还爱上了冥想打坐（其实也就是非常简单的数息，以及「一念起一念灭」的思想状态）。</p><p>定期log一下自己近期的成就，人生目标的调整，心理状态的变化，也是不错的习惯。</p><p>祝大家新年快乐！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Personal infrastructure这个概念，最初是由一个朋友的blog接触到的（这位朋友其实也是援引了Stephen Wolfram的一篇&lt;a href=&quot;https://writings.stephenwolfram.com/2019/02/seeking-t</summary>
      
    
    
    
    <category term="thinker" scheme="http://meowb612.xyz/categories/thinker/"/>
    
    
    <category term="growth" scheme="http://meowb612.xyz/tags/growth/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于Clubhouse的一些想法</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2021/11/01/2111-clubhouse/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2021/11/01/2111-clubhouse/</id>
    <published>2021-11-01T13:13:44.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T03:02:51.828Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近偶然在自己的app archive里又看到Clubhouse。这个昙花一现的app为什么惨败了？</p><p>结合之前读过的WIRED的几篇报道，简单总结下自己的看法。</p><p>Clubhouse的诞生，缘起于它的创始人 <strong>Paul Davison</strong> 对于podcast的热爱。</p><p>Paul非常喜欢在通勤的时候听Podcast。他由此深谙「纯音频媒体」的魅力。 有一天，他突然萌生了一个创业的好点子：他觉得可以推出一款「实时」的，以纯音频承载的「分享平台」。</p><p>Clubhouse本身是一款非常轻量的产品，功能与交互都非常的简单。「用户」才是此类产品的价值核心。</p><p>Clubhouse在beta阶段所投放的「用户」，是硅谷的精英圈子。最初这几十人之间所能碰撞出的思维火花，是非常有价值的。也正是在这个阶段，Clubhouse得到了一些投资人的青睐。</p><p>然后，Clubhouse融资之后，开始投入市场。</p><p>当初Clubhouse刚刚火起来的时候（大家都开始在各个社交平台求邀请链接），我没有跟风注册。对于爆火的事物，我一向很谨慎。如果一个东西是好的，那它自然经得起考验；等他过了这个试用期，我再用，也不迟。</p><p>可是在Clubhouse真正蔓延开来之后，所呈现出的思想生态，愈发鱼龙混杂。正如「劣币驱逐良币」，嘈杂的观点也会逐渐淹没真正有价值的声音。随之而来的，还有很多「社交媒体类平台」的「癌症」：虚假信息，网络霸凌，等等。Clubhouse面对这些问题，前期准备明显是不充足的。毕竟，其他社交平台巨头也没能找到一劳永逸的对抗这些「癌症」的方法。</p><p>不过很多问题确实是很难「预见」的。Clubhouse作为一个纯音频的app，对于内容的发布，存在着非常严格的限制。图片是几乎不被允许的——唯一允许用户上传图片的功能，就是「头像」。于是乎，就有用户创建了一种令人汗颜的Clubhouse频道——通过不停更新房间的「头像」，发布sq信息。（想象一下，用户需要通过不断刷新房间信息，来观看sq“影片”，竟然有种手翻书的感觉……）</p><p>我们都希望能拥有自己的「圈子」，无论是生活中的，还是网络世界里的。然而网络世界里的圈子很容易渐渐被「平均化」，然后「劣币驱逐良币」的「诅咒」，便会轮番上演。</p><p>所有以盈利为目的的「社交平台」，大多都逃不过这个「诅咒」。那么，如果不借由这类平台获取信息，我们又应该从哪里获取信息呢？</p><p>我现在比较偏爱的网络上的「信息源」，几乎都是一些非盈利目的网站&#x2F;博客。在这些沉着朴素之地混迹的，几乎只有近乎理想主义的知识分享者。有时候，你只需要找准某几个非常优质的信息源，然后顺藤摸瓜，即可探知更广阔的思想天地。</p><p>当然，现实世界里的「优质信息源」也是非常值得挖掘的。偶尔约一些independent thinker出门聊天喝茶，也是非常令人满足的事情。他们总能带给我无尽的启发。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近偶然在自己的app archive里又看到Clubhouse。这个昙花一现的app为什么惨败了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结合之前读过的WIRED的几篇报道，简单总结下自己的看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clubhouse的诞生，缘起于它的创始人 &lt;strong&gt;Paul Davison</summary>
      
    
    
    
    <category term="thinker" scheme="http://meowb612.xyz/categories/thinker/"/>
    
    
    <category term="opinions" scheme="http://meowb612.xyz/tags/opinions/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>A Lime Tree</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2020/07/01/2020-lime-tree/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2020/07/01/2020-lime-tree/</id>
    <published>2020-07-01T13:13:44.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T03:03:04.719Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/images/2019_lime.jpg" alt="I drew a lime tree, and wrote her a poem." width="600"/>1 July, 2020<p>I had almost nothing back then<br>Neither blossoms nor fruits<br>My leaves were dim and my branches bare<br>Then you took me home, and we had one another.</p><p>I was happy and comfortable<br>Sitting in the nutritious, warm soil<br>No mores pests intruding my lovely siestas<br>There’s nothing else I’d ask for.</p><p>But soon I started to feel <br>A bit lethargic, fatigued<br>As if part of my youth was drained.</p><p>Still, I gave all I have<br>To permeate your house with aroma<br>And to grow the little green ones <br>Just to win your angel-like laughters<br>and delightful eyes. <br>Do you know that I love you so?</p><p>Time gone by, and there came a day<br>we had a new home.<br>I was left in the balcony, the sky was bright<br>And my body blazed with refreshed vitality.<br>I realised by then, that all I had truly needed<br>was sunshine. Eternal sunshine.</p><p>Polished, soft green leaves<br>start to crown my head<br>They gently swayed in the wind.<br>I knew that you were happy for me<br>And so was I, happy for you.<br>Because</p><p>I see you<br>kissed her in the moonlight,<br>I see you<br>stunned at the mesmerising sunset<br>I see you<br>lost yourself with the piano<br>your silhouette bathed in the warm, amber light.</p><p>Do you know that I love you so?<br>I think you do.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;/images/2019_lime.jpg&quot; alt=&quot;I drew a lime tree, and wrote her a poem.&quot; width=&quot;600&quot;/&gt;
1 July, 2020

&lt;p&gt;I had almost nothing back th</summary>
      
    
    
    
    <category term="poet" scheme="http://meowb612.xyz/categories/poet/"/>
    
    
    <category term="poems" scheme="http://meowb612.xyz/tags/poems/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Neruda, I</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2020/03/21/2020-neruda/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2020/03/21/2020-neruda/</id>
    <published>2020-03-21T13:28:50.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T03:03:01.583Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>20 March, 2020<br><small><em>This poem was written as my tribute to Neruda’s Poem: Tonight I Can Write the Saddest Lines.</em></small><br><br><br></p><p>Tonight I can write the saddest lines.<br>Inside my mind I shrieked until I turned mute,<br>silence befallen and the eternal song died.</p><p>All the tiny beautiful things<br>that sewed us together,<br>now winding into a long thin strand<br>Entangling my lungs, robbing me of my life.<br>Your disappearance leaves me in a continuous void of emotionlessness.</p><p>Tonight I can write the saddest lines.</p><p>Your smell had been strolling at the edge of my mind,<br>driving me mad, mad at the fact now<br>even my olfaction is under your tyrannous reign — Also my vision,<br>constantly being invaded by your loving, soft eyes. Also my hands and body,<br>desperately seeking those counterparts of mine. Also my ears,<br>echoing Chopin’s ballades that you played for me,<br>thus away I pined.</p><p>Tonight I can write the saddest lines;<br>no, I couldn’t. For as long I could write, I was still alive.<br>I could still write when thinking of your being by my side.<br>Your eyes would wet as I read to you my poem then you would hug me tight.<br>As this fog of happy illusions gradually lifted, from this world was I effaced.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;20 March, 2020&lt;br&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;This poem was written as my tribute to Neruda’s Poem: Tonight I Can Write the Saddest Lines.&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;br</summary>
      
    
    
    
    <category term="poet" scheme="http://meowb612.xyz/categories/poet/"/>
    
    
    <category term="poems" scheme="http://meowb612.xyz/tags/poems/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从临床心理，到神经科学，我走了很远的路。</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2018/12/31/2018-clinical-psych/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2018/12/31/2018-clinical-psych/</id>
    <published>2018-12-31T13:13:44.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T03:22:42.478Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="篇之甲"><a href="#篇之甲" class="headerlink" title="篇之甲"></a>篇之甲</h1><h2 id="—忽逢桃花林—"><a href="#—忽逢桃花林—" class="headerlink" title="—忽逢桃花林—"></a>—忽逢桃花林—</h2><p>是的，我失恋了；题目不是简单的噱头。我左思右想，辗转反侧，还是决定要暂时和临床心理学分手了。你是不知道我有多不舍得你。从大二上学期旁听 Abnormal Psychology 「变态心理学」的时候，我就爱上了你。我爱你的善解人意（治疗师不仅仅需要精通人的身体构造，更需要捕捉心灵和思想的旋律），爱你的品德高尚（我曾幻想学成之后回中国为很多心理疾病“去污名化”）——就连你的捉摸不定，我都爱（由于诊断理论不严密，不同治疗师对同一病人的诊断常有偏差）。然而那时，毕竟没有读文科的英语基础的自信，教室里噼里啪啦的打字声仿佛枪林弹雨般让我胆战心惊。然而那时，我已经委身理工科，没有那个魄力一纸休书就投奔了你；更何况，我身上还背着那年少时签下的卖身契的镣铐。</p><p>虽不得之，心有余念。我给懂你的人发了一封邮件，就这样轻轻叩开了你的心门。</p><p>“我喜欢和有趣的人聊天！随时欢迎。”那日收到Simon的电邮回复时，那股子欣喜若狂的劲儿，我到现在都还记得。Simon是「变态心理学」这门课的教授，我们日后成为了很好的朋友。两年来，我常和他聊关于临床心理的现状和前景。他说过：“我觉得中国的临床心理学还是一篇处女地，需要变革——你完全可以日后回去做一些开拓性的工作。”这句话对我来说有怎样的指导意义，自不待言。</p><p>你说我年少轻狂也罢，说我一见钟情也好，反正我是爱过了。现在我想讲讲我这段失败的「爱情」，还有这个风雨中独立的，有点儿伤感的我自己。</p><h2 id="—仿佛若有光—"><a href="#—仿佛若有光—" class="headerlink" title="—仿佛若有光—"></a>—仿佛若有光—</h2><p>大二结束后暑假的实习，是我人生的第一份工作。老板同事非常友好（大老板还曾经借给我一条运动裤，好让那天穿了短裙的我加入卡丁车比赛），工作清闲，活动丰富，办公环境自由，每日甚至还有健身、读书的雅趣。我总能又快又好地完成老板分给我的（过于简单的）项目。然而我总不愿闲着：遇上一些很常规的工作时，我就同时插上耳机听Harry Potter的有声书，防止自己的脑袋由于无法抵抗「无聊的引力」而瘫倒在键盘上。我这不得闲的天赋，从我初高中课本上连绵不绝的涂鸦便可见一斑。</p><p>不记得是哪天，我有些闲的发慌，胡思乱想，随手查起了关于心理学的研究生项目。具体细节我已忘却，但那日所见所思，对于之前一直有些缺乏长远目标的我来说，简直具有里程碑式的意义。我疯狂的浏览Quora上各种「Clinical Psychologists临床心理学家」对自己职业经历的描述，仿佛是一个终于寻得“宿命所归”的人一般，我激动得几乎要流泪——这是一份能获取持续成长的，丰富心灵的，充满价值感而又极具挑战性的工作。这是一份带点艺术家的自由感性，但又坚守科学家的严谨理性的工作。Simon的话又在耳边响起，我感受到一种召唤。多少次，我很想帮助身边有情绪不调的朋友们走出他们画地为牢的自我心灵捆绑。然而毕竟缺乏理论知识，我能做的只是耐心的聆听和最基础的引导。那种心有余而力不足的无力感，刺激着我对这一学科的好奇与渴求。</p><p>真的，从那日起，我对你，便芳心暗许，情深意笃。</p><h2 id="—豁然开朗—"><a href="#—豁然开朗—" class="headerlink" title="—豁然开朗—"></a>—豁然开朗—</h2><p>实习结束，我大三了。踏破了心理系的门槛，我终于求得了「心理学入门」这门最基础的课。每周上课，在那能容纳近三百人的教室里，总有人坐在台阶上。讲师是一位亲切和蔼的老爷爷。两年来选课上课趋于功利化、以工作为最高指导方针的我，渐渐意识到，自己似乎错过了「真正的大学」。还好，我发现的不算太晚。</p><p>两年的理工科训练，让我有些疏离了文科学习：上课时一不留神，就迷失在教授的英国腔里而不知所云；每周都有个几十页的课本要读；小组讨论的时候，静听社科学院的朋友们出口成章，轮到自己说话，总有些战战兢兢——然而这些细小的焦虑感，我还是一一克服了。这门课我拿了A+。</p><p>高中时期，「文科」对于我来说几乎如同禁忌。那时候的想法很简单：擅长什么，便学什么。对于历史成绩曾经无限趋近不及格线的我来说，学理科似乎是注定的事情。高二的时候签了来新加坡念理工科的合同，似乎也是顺理成章。你若问那个时候的我啊，最理想的学科是什么？大概是医学（热爱生物学+助人）或者建筑学（喜欢画画+设计），以及各种语言系——再大胆一些，就是美院了。然而当初赴新合同书上屈指可数的理工类专业（不含上述任何专业），并没有让我警醒：十六七岁的年纪，有的是只身一人到海外读书的魄力，却缺乏些深刻自我剖析的智慧。罢了，罢了，一不留神儿可跑题了，说这些又做什么呢？——其实看官大概早已明了，我真正想深入讲的，其实并不是我和爱人的故事，而是近些年来的，我自己。</p><h1 id="篇之乙"><a href="#篇之乙" class="headerlink" title="篇之乙"></a>篇之乙</h1><blockquote><p>在写完甲篇之后的这段日子里，几次提笔，怎么写怎么别扭，于是都作罢。想着，再等等，再等等，等什么时候，这剪不断理还乱的心情彻底消耗殆尽了，再提笔吧。然而又转念一想：毕竟曾经真心实意过，说什么「都过去了」，岂不是自我否定？那就铺开了继续写吧，勇敢点，真诚点。</p></blockquote><h2 id="—情怀—"><a href="#—情怀—" class="headerlink" title="—情怀—"></a>—情怀—</h2><p>其实在这学期开始之前，我几乎没有想过专攻临床心理学的可能性。这条路又长又陡且砸钱。然而由于周围接二连三有了朋友还了「保证金」去北美深造，我也有些心笙摇荡，且深深觉得自己接受的教育似乎还不够。</p><p>刚开学的时候，在从我家去往学校的早班公交车上，常能见到一手捧着Clinical Psychology in Singapore「临床心理学在新加坡」，另一手执笔涂画的聚精会神的我。全书一共二十来个临床心理学的诊断、治疗案例，看得我真是着迷。</p><p>为了鼓励童年受过精神创伤的小孩勇敢地表达自我，治疗师引导孩子用绘画的方式面对旧日的创伤（创伤心理学的主流治疗方法讲究“揭伤疤”）。为了让一个幼年罹患脑炎、认知能力与智商严重受损、极具攻击性的孩子有一个积极健康的成长环境，护理人员尝试了各种方法与这个会戳人双眼的孩子相处——终于发现，孩子在听到歌声的时候，会突然安静下来。——等等，等等，那之于弱势群体无条件的爱与支持，常令我不能自已！</p><p>每一堂异常心理学的讲座，我几乎都是怀抱着这种超越了自身价值感的情怀听完的。抛去生理上的病态不谈，很多心理健康问题只是表征，背后可能隐藏着自我价值感的崩塌。课上，Dr Oliver曾经给我们分享过一位厌食症患者的自白：“我只是想用厌食、暴瘦的方法，惩罚那个了无光彩的自己。”另一位重度抑郁症患者也曾分享：“抑郁的背面，并不是快乐与喜悦，而是生命力的丧失。”</p><p>生命力？什么是生命力？它可以是「得之我幸」的春风得意，却也可以是「失之我命」的怆然而泣。可怕的不是面对孤独、失落或是悲伤；而是怕丢了魂魄、失了方向、迷了心智啊。</p><p>Dr Oliver作为一名专业的临床心理学家，曾和我们分享他从业多年的心得。“我一直有一种坚定的信仰。我从未觉得病人中存在着所谓的「癫狂」与「病态」。如果有，那只是由于同理心的匮乏，以及治疗师对于病人的不充分了解而已。”那一瞬间，Dr Oliver对人性的关怀又一次打动了我。</p><p>为你，千千万万次。</p><h2 id="—理想—"><a href="#—理想—" class="headerlink" title="—理想—"></a>—理想—</h2><p>你问我哪儿来的决绝，突然就决定了要去死磕一把，申请心理学的第二学位？这不是我一人的腰杆儿撑得起来的勇气。</p><p>和Simon草草聊过很多次未来想转行心理学的想法之后，终于有一天，我们促膝长谈，他为我认真勾画了未来转行的必经之路。综合各方面的考量之后，他问，“现在最理想的出路，就是在NUS拿到心理系的荣誉学位。你可以吗？”我犹豫了：由于是NUS的第六个学期在读，我已经错过了申请第二学位的最佳时机。Simon却不放手：“我来了新加坡这十多年，我知道NUS有一些僵硬的规定。但是你一定要尝试一下，好吗？去推倒那堵墙！”他眼中的那束光，把我带去了很远的地方。为了助力我的申请，Simon当即起草了一封推荐信给我。“拿去吧，我等你的好消息。”他拍拍我的肩膀。</p><p>G教授——很多看官朋友们对他再熟悉不过——请容许我给他勾个大概轮廓出来吧。G教授是我工业系统工程专业的一位统计学教授，虽处古稀之年，身体和精神却都还硬朗得很。老教授擅长观察生活中极有趣的局部，于是他的课我便听得极其认真。一百多人的课，只有两个A+，我占一个；于是，便有幸得了老教授的青睐。说来也巧，有次和教授提起我在读心理学的辅修，便顺带着打开了话匣子。吴教授是很愿意栽培人的吧，得知我有申请双学位的想法之后，他说：“我帮你写推荐信吧。你去试试看。规矩不都还是人定的？”后来，那封推荐信看得我感激涕零。</p><p>异常心理学的课堂上，我还有幸结实了K阿姨。K阿姨是一位注册的心理咨询师（简单来说，心理咨询师主要通过言语交流对病人进行心理疏导，而临床心理学家大多具有科学家与治疗师的双重身份，其对于病理的了解更深入透彻，治疗手段也通常更加综合）。工作若干年之后，她自觉知识储备匮乏，在面对很多病例时感到力不从心。所以，她回到了NUS，想以心理咨询的背景为基础，继续攻读临床心理学的硕士。听说我有意去北美攻读临床心理，但是需要背负高额的保证金，K阿姨说：“我认识一些基金会的人，我可以帮你申请教育基金。我觉得你有做咨询师的潜力，你的同理心很强。所以我非常愿意帮助你。”</p><p>K阿姨之所以这么支持我，也只是因为初识之时，我帮了她很多忙。从社会初入NUS的她，对NUS系统的犄角旮旯全然不熟悉。我便很乐意把在NUS三年以来学到的那点儿小聪明全传授给了她——有一次教学结束后，阿姨激动地拉着我的双手，说，“谢谢你啊，筱璇！”我感到一种深重的情义。闲时，阿姨常和我分享她日常治疗过的病例：讲堂里的前排座位上，那两双眼睛总亮着：一双是我灼灼的双目，另一双是K阿姨充满慈爱的明眸。</p><p>K阿姨还和我分享过她的人生经历——家贫，不甘，只身来新加坡打拼，做了十几年的空姐。兼修了心理咨询的硕士之后，她终于过上了自己最想要的生活。我时时刻刻感受得到K阿姨的善良与坚忍。也正是这相似的特质，一度坚定了我追求相似的职业道路的决心。</p><p>平行于这几股力量的，还有很多。无论是我曾全心全意倾听过的小伙伴给予我的支持与认可，还是曾经看到我眼中的光、被我的梦想深深打动的朋友们。</p><h2 id="—现实—"><a href="#—现实—" class="headerlink" title="—现实—"></a>—现实—</h2><p>约莫学期中的那段时间，我带了两封推荐信，一份完整的课程安排计划，一份ps，一份成绩单，终于鼓足了勇气到工程系的教务处递交双学位的申请。走去教务处的那条路极为狭长，四壁仿佛在向内挤压，随时要把自己的焦虑情绪推向极点。负责双学位申请的阿姨，接了我的申请之后，先是面色凝重地扫了一遍我的材料。“你知道你现在是第几个学期了吗？我必须先和你说清楚。你别抱什么希望。你这样的学生，我拒绝过的不是一个两个了，每一个人都跟我说他的情况有多特殊。但是这是全校的规定，超过了第五个学期，不能再对学习计划有着任何的变更。你懂吗？我们是非常公开透明的，不会对谁区别对待。我不想让你抱什么希望。但我会看看你的材料的。你回去吧，我下周给你消息。”</p><p>回教室的路上，我忍了忍因受挫而几欲奔涌而出的眼泪。</p><p>次周周一，我又一次造访教务处。再会上次见过我的老师，语气突然温柔了许多。“你的材料我大致看过了，结果还要再等等。你是拿SM2奖学金的？哪个省份来的？……”老师这突然而至的关怀，让我又平添了几分淡淡的希望。我又和老师认真解释了一下我为什么这么需要双学位：奖学金的限制，国大心理系硕士的硬性要求，我的职业理想，等等。“好，我会再看看，你先回去吧。”</p><p>我想，这悬而未决的决断，在一周内总有个结果吧。我脑海里上演着关于未来的「二重幻象」：一重啊，是得知申请通过之后的狂喜的我；另一重啊，却是那个得知申请失败而失魂落魄的我。</p><p>噩耗降临。负责双学位项目的老师，因病离职一周。</p><p>噩耗又临。负责双学位项目的老师，因病离职延续一周。</p><p>噩耗重临。负责双学位项目的老师因病离职第三周，直接跨了三天的年假。</p><p>连教务处的其他老师都已经认得我的脸了。那张脸上写了太多次从小紧张到黯然失落的垂直变化，这丰富的小剧场，估计是过目难忘吧。</p><p>第四周，因病离职的负责老师终于回来了。“我知道你一直在等结果。在医院的时候，我也琢磨过你这件事。我想你也知道吧，答案是否定的，我不会同意的。”她拍拍我的肩，终于把我最后一根脆弱的神经绷断了。我在教务处控制不住地流起眼泪。“我知道你是个聪明的姑娘……”老师开始翻我的成绩单，“工程系对你来说是不是太简单了？如果你从大一开始计划你的双学位，多拿一些课，可能现在还有希望……可是你看看，你从大三上才开始正式选修心理系的课程的，对不对？我认为只要你想要，总是有别的路可以走……我去找你们系的总管聊过这个事情，他也觉得行不通。我们拒绝过那么多人，偏偏不能给你开这个特例吧？说实话，我非常非常反感这一决定。我非常不想拒绝你。但是这也是唯一的决定了。希望你有好的未来吧。”</p><p>我一个人吹了很久的风，心绪总算和缓下来。然而持续了一个月之久的焦虑感，时至今日，仍未断尽。</p><p>现在回看那段日子，真是勇气可嘉，但也过于孤注一掷了。令我那段时间痛苦的，并不是一个冷冰冰的、断然的拒绝；而是悬而未决——是一鼓作气、再而衰三而竭的循环往复。这小小的、不切实际的希望，曾经干脆地二分了我人生的未来啊。</p><p>傻姑娘以后可得勤学着点儿中庸之道了。</p><h2 id="—老生常谈—"><a href="#—老生常谈—" class="headerlink" title="—老生常谈—"></a>—老生常谈—</h2><blockquote><p>It is easy, when you are young, to believe that what you desire is no less than what you deserve, to assume that if you want something badly enough, it is your God-given right to have it. When I decided to go to Alaska that April, like Chris McCandless, I was a raw youth who mistook passion for insight and acted according to an obscure, gap-ridden logic. I thought climbing the Devils Thumb would fix all that was wrong with my life. In the end, of course, it changed almost nothing. But I came to appreciate that mountains make poor receptacles for dreams. And I lived to tell my tale.<br>——Into the Wild</p></blockquote><p>失败就失败了。人再大，心不能老，得有如小孩子那般，玩耍时候重重摔倒却不哭不闹，咧一咧嘴、拍一拍灰，就爬起来继续闯的勇敢。大三下学期这一通「狂颠滥簸」，却也让我清楚的触碰到了个人格局的界限所在。错就错在，我勇气可能很足，那份追求个人价值的理想也旗帜也高昂——心智却跟不上趟儿。在大三这个节骨眼，从工程系一下转去心理系的资本，其实我是不具备的。我的人生没有那么大的自由度容许我转一个这么大的弯儿。那些帮助过我的教授们啊，他们眼里的识人之星光，太遥远。毕竟不是广大神通的悟空啊，哪找得到让我随便一踩、就能上天揽月的筋斗云。</p><p>一晃眼，再有半年就可以提前毕业了。不断地调和未知带来的恐慌感以及确定性带来的安定感，以及现实与浪漫之间的冲突，是不变的成长课题吧。共勉。</p><h1 id="篇之丙"><a href="#篇之丙" class="headerlink" title="篇之丙"></a>篇之丙</h1><h2 id="—絮—"><a href="#—絮—" class="headerlink" title="—絮—"></a>—絮—</h2><p>岁末年初，在洛阳的家里静坐。自己的卧室积累了从小学四年级以来的厚重的成长回忆，背井离乡求学后偶尔归来，每每涉足，这厚重感都不禁又如年轮般增长一番。崭新的灵魂一次又一次归来，徜徉在这一圈又一圈的回忆里；随着年岁的增长，略带伤感的念旧之心反而不如昔日——对于过往，竟有了更多温馨的感念。大约是因为，对于未来抱定了更多切实的希望吧。</p><h2 id="—年轮—"><a href="#—年轮—" class="headerlink" title="—年轮—"></a>—年轮—</h2><p>钟爱的作家之一Cheryl Strayed有言：You became a writer only because you HAVE to write. （“你成为作家，是因为你不得不写。”） 我的表达欲常如欲破壳而出的生命，挣扎着想要发声振翅；蓄积已久的心思早该诉说，可日常琐事总让我无法沉下心来与自己做这场「文字功底」的较量——对于文字的完美主义，使自己对于写作每每望而却步。我担心文字承担不起自己杂思乱绪的重量。最认真写字的时候，务必收拾好自己的心思，排除杂念，心无旁骛的去写，才能用这单薄的「只言片语」抓取到不断流动的思想与灵魂的最汹涌的「片刻」。</p><p>应母亲的要求，我还是选择用中文进行这场诉说。对于中文的喜爱与亲近，虽未淡去，却被其他更令我觉得亲密的语言渐渐取代：自己日常独白的时候，已经习惯了用夹杂着（稚拙）法文的英文胡思乱想。常觉不同的语言会折射出我人格特质的不同侧面：使用中文的我，含蓄、沉静、严谨的人格更为突出；使用英文的我，常眉飞色舞、手舞足蹈，语言所带有的渲染力和想象力都会增强。大概是自己的性格从内敛沉静变得愈发活泼勇敢，对于语言的偏好也随之变化。</p><blockquote><p>一点点前情提要：「篇之乙」作于2018年5月份，那是自己申请「心理学双学位」未果，心情处于最低谷的节点。这次我给大家讲讲，2018年11月的时候，在我身上发生了一件多么奇妙的事，以及它如何彻底地改变了我的生活。对了，首先澄清一点，我博士在读的方向不是「临床心理学」，而是「数据科学x神经科学」。要交代的，我已经差不多说完；接下来，还对我感兴趣的看官，可以拎个小板凳留下来听故事了。</p></blockquote><h2 id="—契机—"><a href="#—契机—" class="headerlink" title="—契机—"></a>—契机—</h2><p>2018年11月15日晨，很普通的一个清晨。临近雨季的新加坡在清晨大概是微凉的，我和不少同届的大四同学一样，还在投简历、找工作。完全从工科转行去做心理学的、不那么实际的愿望，已经从当初的一团火苗消沉成为心头的一丝余热。我一边在努力寻觅着能带来更多「价值感回报」的工作——去医疗行业里应用我的专业知识行不行？一边在反思：直接去工作，到底是还在因为双学位未果的事情赌气呢，还是真的想要去体验一下做「社会人」的感觉？不做一下「社会人」，你有什么资格帮其他成年人排忧解难呢？……思绪愈发混乱，在脑海四壁内不断撞击，好像卡在了死循环里的代码。这时候，我会习惯性的强迫自己停止正在进行的所有思考，冷静下来之后好再重新整理思绪。于是我飞快地退出了LinkedIn、Glassdoor，开始发呆。</p><p>Google搜索栏的光标一眨一眨，和我面面相觑。</p><p>忽然，灵感就来了。我在Google里敲了几个关键词：NUS&#x2F;Engineering&#x2F;Medicine&#x2F;Mental Disorders…</p><p>我充满期待地点开了Google搜索结果里的第一条。这条目把我引向了一个在NUS工程系做脑科学研究的教授Thomas Yeo；而这位教授，于今已经正式成为了我的博士导师。Thomas的官方主页上放了许多大脑成像的图片，我一幅幅浏览过去，感受到了一阵贯穿身体、几乎是轻微刺痛的新鲜感与强烈向往。翻看过去的邮件，我还能感受到自己当初给Thomas写第一封邮件时候的真挚与激切：<br><img src="/images/thomas-email.png" alt="email" width="600"/></p><p>大早上，脑子一热，直接给教授发了邮件问询读博事宜。而可爱的Thomas很快就给我了回复，说欢迎找他聊聊天。</p><p>这个人一点没有教授的架子嘛，我暗忖。见面地点竟然在Medicine（医学院）。</p><p>第二天，我应时赴约。本以为只是去闲聊两句，未成想，寒暄了没十句话，Thomas便问我有无纸笔；待我将信将疑把纸笔拿出，Thomas便当即出了一道算法题来考察我的逻辑思维能力。解题的过程持续了约莫四十分钟：我每提出一种看似最优的算法，Thomas便会给予一些关于如何继续优化该算法的建议。我至今犹能回忆起终于解出「最优算法」时候的酣畅淋漓：虽是在教授点拨下完成，却仍有久违的成就感。Thomas这才算是肯定了我的履历，觉得我够格做他的学生，脸上开始泛起笑容。临走前，他问我，还有什么别的问题要问我？我大胆发问：老师是一直对于神经科学方向的研究感兴趣吗？老师的初衷是什么呢？（大意如上，原话早已不记得。）Thomas对于这个稍私人、微唐突的问题略显迟疑，但还是简单讲了他的履历。我开始感到，这个老师所带领的课题组，正是我心之所向。事实证明，我的第六感没有错。</p><h2 id="—感念—"><a href="#—感念—" class="headerlink" title="—感念—"></a>—感念—</h2><p>读博的感想，前些日子刚在票圈总结了一下。应母亲的要求，绞尽脑汁整出一份中译版。顺便附上英文原文。</p><p>于今读博三月有余，是时候做一下阶段性总结了。我真正地开始感受科研所能带给我的沮丧心情：我不停地挑战着自己的智商上界——这道题目真的证不出来啊，但我不得不继续下去；我的耐心无数次被消耗殆尽——这代码怎么就是跑不起来啊；有时候我又为自己欠佳的工作效率感到深深的自责……沮丧的方式千千万。但我转念一想，这些挫折感正说明我在努力生长。我大概是注定要成为个「磨石」的手工艺人儿了，毕竟我名字的最后一个字在词典里的解释是”像玉的石头“。</p><blockquote><p>It’s been 3 months into my PhD and I’d like to do a very brief reflective summary. I am starting to fully appreciating the frustrations that research could bring about. I kept banging against the ceiling of my intellect - alas, I can’t go on, but I have to go on, this bloody mathematical proof; I was pushed to the edge of my patience for a million times - for god’s sake please make this script work; sometimes I blamed myself so hard for being not as efficient as I’d like myself to be… I suffered. But I start to embrace the sufferings - I start to believe that I am an destined artisan who’s determined to carve myself into a prettier piece of rock (the very last Chinese character in my name means “a piece of jade-like rock”, FYI).</p></blockquote><p>虽然困难重重，但是作为一颗刚刚破土而出、努力生长的科研新手，我很感激自己有一个良好的生长环境。我实在无法想象出一个更温馨、融洽、欢乐的课题组了！（我们课题组每周五下午都有一起吃零食的“脑茶”时间。就在上周五的“脑茶”时间，我还刚刚和课题组的博后小哥下了一盘两小时也没能结束的象棋。实在是太过瘾了。）我自初识Thomas的时候，就因为他出色的科研成绩以及全部满绩的GRE、GPA，对他充满崇敬；一年之后的今天，我对他更是钦佩有加。他是我所熟识的人里最具有人格魅力的一位：工作勤勉、为人真诚、幽默机敏；也是我所认识的老师中最具教育家风范的一位：会优先考虑学生的个人发展以及利益，并且非常善于引导和鼓励学生。（更别说可爱的Thomas会陪我们一起玩无脑的飞行棋、以及开会的时候问同学「咖喱角在哪家店买的呀，我也想吃…诶我们开会说到哪了？」这种问题。）除了我的导师，我也非常喜欢我课题组的朋友们，大家都是很真挚的人，也非常热心肠。最令我珍视的，其实是大家一起做「兴趣主导的科研」时候的那股子兴奋劲儿：每一个小小的新发现都是振奋人心的。引用Hope Jahren（一位美国女科学家兼作家）的一句话，大概就是“我们又发现了全地球其他人类都不知道的事情！”我简直无法想象自己投身于「非兴趣主导」的任何工作。我的热情，大概就是揭示更多脑科学——更广泛的来讲，医学生物学——领域的秘密。读博对于我来说从不像是一份「工作」。我作出了一个符合我100%心愿的选择：近些日子，和人攀谈的时候，如果对方对我的研究领域展现出合适的兴趣，我就会眉飞色舞的跟对方重复一遍自己课题的概述。我大学期间遇上过几位「每每谈起自己的科研成果，便会瞪大自己那双星星眼」的教授；有些甚至当场会把自己近期发布的论文打印好了送给我阅读。我一直很喜爱，也很钦佩他们。我希望有朝一日，我也能成为他们之中的一员。不骗你！</p><blockquote><p>And while suffering, I was, with so much blessing, a newborn seed sprouting beneath the soil in a well-kept garden - by saying garden, I am referring to my lab, yes. I so enjoy being there with my dear friends (not to mention that in the very last week my postdoc friend and I had a 2-hour long chess game in our brain tea (lab snack time). Simply exciting). I so admire and respect my supervisor Thomas the gardener, if not stronger than before, then as strong as I ever did. He’s certainly among one of the best human beings I’ve ever met: honest, kind, extremely smart and with astonishingly diverse interests. About the other roses in the garden - I so very appreciate the bright minds of my lab mates, as well as their genuine will to help one another. I start to see how some of us share this geeky scientific mind — gasped about the beauty of new findings, keen to see the end results — I cannot imagine doing anything not driven by passion. And my passion lies in unveiling the mysteries of the brain and more generally, medical sciences — PhD in the end is NEVER, and could NEVER become a “job” for me. I choose to do it out of my deepest wish, and nowadays I’m growing more and more confident telling people about my research if they’d ever shown a thread of interest. I used to love the professors who talk about their research areas with sparkling eyes (some even printed out their most research paper immediately after I showed some interest), and I hope that someday I’d become one of them. I really am.</p></blockquote><h2 id="—尾—"><a href="#—尾—" class="headerlink" title="—尾—"></a>—尾—</h2><p>不少人问过我：你现在做「神经科学x数据科学」方向的科研呀？那心理学呢，是完全放弃了吗？</p><p>心理学其实是一门hub science（枢纽学科），其分支非常庞杂。我当初最痴迷的是其中的两个具体方向：「异常心理学」和「生物心理学&#x2F;行为神经科学」。前者主要针对各种心理疾病或异常行为，描述其病理学及治疗方法；后者则是运用生物学的原理研究人类（以及其他动物）的行为背后的的生理、遗传以及进化机制。举两个栗子：🌰「异常心理学」课堂上，我们会探究抑郁症的诊断条件、分类、病因、病理机制、治疗手段等等；🌰「生物心理学」课堂上，我们会研究人类的记忆是如何形成、巩固、遗忘、读取并被改写的。这两个学科其实都和脑科学密不可分。</p><p>而我现在所在的课题组，主要是通过数据科学的手段，处理一些大脑皮质的活动信号，以更好地了解大脑皮质的行为模式。你可能会问了，「大脑皮质」是什么？简单来说，它是包裹着高级动物大脑外侧的一层联通的皮状结构。斗胆做个不恰当的比喻：如果大脑是粒核桃仁儿，那么皮质就是果仁的皮儿。核桃仁儿曲里拐弯，表面积很大的，对不对？如果把一个成年人的“核桃仁儿”上的那层皮儿摊平，得有两张报纸展开那么大。它承担着整个脑（以及神经系统）的最高阶功能，稍微有点儿闪失……你，可能就不是你了。</p><p>我们研究的人脑，不只是健康的人脑，也包括病理性的人脑（诸如各类精神疾病患者的大脑）。日常读文献的时候，我还是会常常和我最耳熟能详的那些“精神杀手”打交道：自闭症，躁郁症，抑郁症，等等……每每读到，一边替患者们感到揪心，一边又温热了心头那缕对于「临床心理学」的执念。我兜兜转转了一大圈，虽然没有学成正经的「临床心理学」，但是在用自己更擅长的理科工具，去解决一些比临床心理学更偏重基础科学的、脑科学领域的问题；能有此好运得偿夙愿，夫复何求！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;篇之甲&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#篇之甲&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;篇之甲&quot;&gt;&lt;/a&gt;篇之甲&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;—忽逢桃花林—&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#—忽逢桃花林—&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;—忽逢桃花林—</summary>
      
    
    
    
    <category term="imaginist" scheme="http://meowb612.xyz/categories/imaginist/"/>
    
    
    <category term="growth" scheme="http://meowb612.xyz/tags/growth/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给父亲的一封情书</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2017/06/17/2017-love-letter4dad/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2017/06/17/2017-love-letter4dad/</id>
    <published>2017-06-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T03:02:58.392Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/love-letter4dad-fig1.png" alt="古老的结婚照" width="600"/></p><p>熟悉我们一家三口儿的朋友们常说，我这闺女，小的时候长得像爸爸，大了越来越像妈。小时候我常喜欢盯着爸妈的结婚照看，看着看着，觉得爸爸比妈妈还漂亮几分：大眼睛，高鼻梁，眉骨俊秀，目光温厚。俗语有云：“女儿是爸爸前世的情人。”借此良辰吉日，一诉衷肠。</p><p>老爸幽默。最近心事颇重，我问老爸，自己是不是过于感性了。老爸回答：“感性加理性就是魔性。” 我大概是老爸眼里的小魔女。</p><p><img src="/images/love-letter4dad-fig2.png" alt="两岁的我" width="600"/></p><p>老爸勤恳，心细，顾家。老妈曾经仅有的那点儿下厨手艺，被老爸学去了后，她便安心的做起了“远庖厨”的君子。离乡三载有余，每次回家，免不了要尝一遍乡味才甘心的。老爸最记得我那点儿口嗜。为了捕获我这个不怎么恋家的女儿的芳心，他可算是用足了心思。最近一次回家，时值严冬，那从夏天开始便沉眠在冷冻柜的草菇终得解放，间隔数月，味仍甘美。知我最爱清炖的牛尾汤，老爸直接去菜场淘回了一根近一米长的牛尾。“当时这牛尾啊，刀子都剁不开，卖肉师傅后来直接上了斧子的！”老爸那小眼神儿里，狡黠与得意齐飞。</p><p>舌尖总有片味蕾，只因家乡的味道而激动。然而味蕾在家乡这般高潮过后，回到异地，免不了几番寂寥。正是在某一个这般寂寥的日子，我忽得一想法：让老爸给我写一系列“闫氏菜谱儿”出来。老爸一开始有点儿艺术家的较真儿在那儿：“做饭其实讲究一种手感啊！有时候，火候、调料，都是水到渠成的事儿；我做饭也没什么既定的菜谱儿啊。”然而他又怎么敌得住宝贝女儿的再三央求呢？这菜谱渐渐有了，偶得一篇，我便甚是欣喜；朴素平实的文字，只我一人读赏。味蕾寂寞时读一读，见字如晤——乡味便仿佛不再隔着一条航线的距离。最需要乡味的，原来是心。</p><p><img src="/images/love-letter4dad-fig3.png" alt="爸爸和剃成了小板寸的我" width="600"/></p><p>老爸沉静内敛。我最爱的《瓦尔登湖》上面，还留着老爸读书时留下的批注。老爸对美好生活的幻想很简单：一条狗，一群鸡，一只驴，一个小农场。生活嘛，简繁由己。老爸也顶喜欢小动物。据他说啊，他单身在外的时候，自己养过一群小鸡。冬日天寒，鸡窝里点了高瓦数白炽灯烤着；小鸡娃儿一个个惺忪着双眼，在一片橙黄的冬阳暖意中，沉沉的睡。老爸最喜欢狗；若看他一人斜倚在沙发上笑得不能自已，多是又在看网上那些萌宠视频了。</p><p>老爸心善。夏日，路上遇到开着辆卡车卖瓜的老伯，不管家里存货多少，总会买下几个。家里阳台上，长年累月总会撒上一把小米粒，用以款待那些在外挨饿的鸟儿们——也算是化缘了。家里平日吃荤所得的碎骨肉，总得收着，周末带回去喂给奶奶家养的小狗。那看家小狗换了几任，无一不与老爸亲近。</p><p>父亲心底这份善待生命的诚意，滴滴点点，点点滴滴。</p><p>祝老爸，情人节快乐。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/love-letter4dad-fig1.png&quot; alt=&quot;古老的结婚照
&quot; width=&quot;600&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熟悉我们一家三口儿的朋友们常说，我这闺女，小的时候长得像爸爸，大了越来越像妈。小时候我常喜欢盯着爸妈的结婚照看，看着</summary>
      
    
    
    
    <category term="poet" scheme="http://meowb612.xyz/categories/poet/"/>
    
    
    <category term="love" scheme="http://meowb612.xyz/tags/love/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给母亲的一封情书</title>
    <link href="http://meowb612.xyz/2017/01/18/2017-love-letter4mom/"/>
    <id>http://meowb612.xyz/2017/01/18/2017-love-letter4mom/</id>
    <published>2017-01-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-28T03:03:00.315Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><br><br><br><img src="/images/mom-love-letter-fig1.png" alt="我们仨" width="600"/></p><blockquote><p>小引：母亲总希望多了解了解我，多读一读我的文字。逢她生日，送一篇情书给母亲。</p></blockquote><p>我长大了， 母亲在我眼里，愈发像个小孩子。前些日子父母一同送我去高铁龙门站，三人路过一层的宽敞大厅，光洁的大理石地板在夜色里兀自亮堂着。“这儿真是个好舞池！地方这么大！要不要来一段小三步？”母亲说罢，挽着她臂弯的我，只觉得她全身已略过一阵舞者的躁动。我的母亲，就是这么率真、活泼。元旦前夕作访父亲同学家，有一八个月大的小娃娃，满地爬。母亲一高兴，和她一起爬。我小时候一定是在这样的爱里长大的，这是我灵魂沃土的一部分啊。</p><p>我的母亲颇坚持她的审美。或许你该问了，人不都生而爱美吗？或曰，人愿意为了自己的审美所作的努力之别，即是品性之差异所在。我母亲天性里享受美。每次回家，窗明几净；房间随处能多见一抹她的心思：新打点的置物柜啦，窗帘啦，莹润的小餐具啦，等等。老爸呢，虽说经济上稍克扣着点儿老妈这对于居家审美的不懈追求，自己有时候也做点儿最朴实动人的点缀：旧鱼缸，红薯拿来丢进去，萌了绿芽，成盆栽。鱼缸做盆儿，透亮，不愧推陈出新的盆栽艺术。</p><p>居家美，是三人可共赏心悦目的。作为女性的装扮美，母亲更愿意在我身上付出。然而审美观毕竟人各有异；我完全无法和母亲在“我是否应该割双眼皮”这件事上达成共识。在她心里，我大概还是那个日日被打扮的小娃娃。</p><img src="/images/mom-love-letter-fig2.png" alt="那时我还小，母亲能随心所欲地装扮我" width="600"/><p>母亲情感丰富，但也通透。太容易共情，随便看个电视剧就稀里哗啦的认真哭。我和父亲这时总半玩笑半嘲弄，拿出理性的作态，说舍不得家里的餐巾纸被她的情感消费掉了。我的母亲性格通透，表现在不记仇上面最多。父母往日拌嘴，先开口言和的几乎总是母亲。她几乎不摆架子，这使她在家容易“受欺负”。孩子一般的性格，其实最需要别人用多点儿温情脉脉疼着。</p><p>我偶尔贪心，希望母亲是尽善尽美的。明里暗里总向母亲传达：她应当多多“三思而后言”；她应适当管教下自己那洪亮的音喉；等等。可是说归说，旧习不改。她还是她，小小的三口之家少不了因母亲而起的嬉笑怒骂。味甘而醇，平淡是真。</p><p>回新加坡的飞机加速，倾斜，离开地面；思绪也跟着腾空了。念及父亲母亲的可爱之处，泪幕模糊了视野。真想多陪陪他们二老。那日一同和二老整理儿时照片，笑出泪水。很多时候，不言的，才是衷。</p><p>祝母亲生日快乐。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;/images/mom-love-letter-fig1.png&quot; alt=&quot;我们仨&quot; width=&quot;600&quot;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小引：母亲总希望多了解了解我，多读一读我的文字。逢她生日，送一篇情书给母亲</summary>
      
    
    
    
    <category term="poet" scheme="http://meowb612.xyz/categories/poet/"/>
    
    
    <category term="love" scheme="http://meowb612.xyz/tags/love/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
